% !TeX spellcheck = pl_PL
\newpage
\section{Płyta główna}
Kręgosłup każdego komputera. Wielowarstwowa płytka drukowana, określa podstawowe ograniczenia systemu
\begin{itemize}
	\item Maksymalny rozmiar pamięci
	\item Rodzaj procesora
	\item Dostępne sloty i porty
\end{itemize}
\subsection{Składniki płyty głównej}
\begin{itemize}
	\item Gniazda (procesora, pamięci, rozszerzeń)
	\item Chipset (mostek północny i południowy)
	\item BIOS
	\item Zegar czasu rzeczywistego
	\item Pamięć NVRAM
	\item Złącza zewnętrzne (USB, PS/2 itp.)
	\item Układy dodatkowe (dźwięk, sieć, itp.)
\end{itemize}
\subsection{Gnizado procesora}
Połączenie procesora z płytą główną, minimalizowanie możliwości uszkodzenia. Produkowane pod konkretny typ procesora.
\subsection{Gniazda pamięci}
\begin{itemize}
	\item SIMM
	\item DIMM
	\item RIMM
\end{itemize}
\subsection{Formaty płyt głównych}
\begin{itemize}
	\item BabyAt - 1983 r.
	\item ATX - 1996 r.
	\item MicroATX
	\item FlexATX
	\end{itemize}
\subsection{Integracja elementów na płytach głównych}
Zwiększa się liczba urządzeń wbudowanych bezpośrednio w płyty główne
\begin{itemize}
	\item Karty graficzne
	\item Karty muzyczne
	\item Karty sieciowe
	\item Modemy
	\item IEEE 1394
\end{itemize}
Powoduje to zmniejszane kosztów zakupu komputera oraz wymaganej liczby gniazd.
\section{Chipset}
Element płyty głównej, układ zarządzający przepływem danych na płycie głównej, składa się z dwóch mostków.
\subsection{Mostek północny}
Obsługuje
\begin{itemize}
	\item Pamięć
	\item Procesor
	\item Kartę graficzną
\end{itemize}
Odpowiada głównie za komunikację między CPU, a grafiką. Od niego zależy maksymalna liczba pamięci jaką można podłączyć i (chyba) szybkość procesora.
\subsection{Mostek południowy} 
Obsługuje całą resztę, w tym komunikację z wszelkimi urządzeniami zewnętrznymi. Zarządza magistralą PCI.
